\chapter{Conclusiones, aportes e implicaciones de la investigación}

\begin{refsection}

\section{Conclusiones generales de la investigación}

La presente investigación tuvo como propósito diseñar y validar un modelo de diagnóstico educativo inclusivo basado en datos, implementado mediante un sistema tecnológico orientado a apoyar la identificación de necesidades educativas diversas y a fortalecer la toma de decisiones pedagógicas fundamentadas en evidencia. A partir del recorrido teórico, metodológico, tecnológico y empírico desarrollado en los capítulos precedentes, es posible formular un conjunto de conclusiones que sintetizan los principales hallazgos y aportes del estudio.

En primer lugar, se concluye que la articulación entre inclusión educativa, Diseño Universal para el Aprendizaje y educación basada en datos constituye un marco de referencia consistente y pertinente para el desarrollo de herramientas tecnológicas orientadas al diagnóstico educativo. Esta integración permite superar enfoques tradicionales centrados exclusivamente en el rendimiento académico y ampliar la comprensión del aprendizaje hacia dimensiones pedagógicas, contextuales, sociales y de accesibilidad. En este sentido, la investigación confirma que el diagnóstico educativo inclusivo requiere enfoques multidimensionales capaces de reconocer la diversidad del estudiantado como una condición constitutiva de los procesos educativos contemporáneos \parencite{unesco2020,oecd2019}.

En segundo lugar, los resultados permiten concluir que el modelo de diagnóstico educativo inclusivo propuesto ofrece una base conceptual y operativa para comprender de forma más amplia las trayectorias de aprendizaje. La incorporación de múltiples fuentes de información, junto con el uso de analítica de datos educativos, permitió construir perfiles de aprendizaje más completos y contextualizados. Esto demuestra que el análisis de datos puede aportar a la identificación de patrones relevantes, siempre que su interpretación se mantenga articulada con finalidades pedagógicas y no se reduzca a clasificaciones instrumentales o descontextualizadas.

En tercer lugar, la implementación del sistema tecnológico en un contexto educativo real evidenció que las herramientas digitales basadas en datos pueden desempeñar un papel significativo en el apoyo a la práctica docente. La información generada por el sistema facilitó la comprensión de ciertas características del aprendizaje de los estudiantes, así como la identificación preliminar de barreras, necesidades de apoyo y oportunidades de intervención pedagógica. De este modo, el sistema se configuró no solo como un recurso técnico, sino como una mediación pedagógica con potencial para fortalecer decisiones educativas más informadas y sensibles a la diversidad.

En cuarto lugar, la investigación confirma que el valor de un sistema tecnológico aplicado al diagnóstico educativo no depende únicamente de su capacidad de procesar información, sino de la calidad pedagógica de las interpretaciones que permite generar. En consecuencia, la utilidad del sistema se asocia a su capacidad para producir información comprensible, relevante y accionable para docentes e instituciones, favoreciendo procesos de reflexión y ajuste pedagógico más consistentes con los principios de equidad e inclusión.

Finalmente, se concluye que el uso de tecnologías educativas basadas en datos debe desarrollarse bajo principios éticos explícitos y rigurosos. La protección de la privacidad, la transparencia en el uso de los datos, la explicabilidad de los procesos analíticos y la prevención de sesgos algorítmicos constituyen condiciones indispensables para que estas tecnologías contribuyan efectivamente a la inclusión educativa. La investigación reafirma, por tanto, que el uso responsable de la tecnología en educación exige no solo innovación técnica, sino también responsabilidad pedagógica y ética \parencite{unesco2021}.

\section{Aportes científicos de la investigación}

La investigación desarrollada aporta al campo de la educación inclusiva, la tecnología educativa y la investigación aplicada en varios niveles complementarios. Estos aportes pueden analizarse en el plano teórico, metodológico, tecnológico y educativo-social.

\subsection{Aporte teórico}

Desde el punto de vista teórico, uno de los principales aportes de esta investigación consiste en la articulación entre tres enfoques centrales de la educación contemporánea:

\begin{itemize}
\item la inclusión educativa;
\item el Diseño Universal para el Aprendizaje;
\item la educación basada en datos.
\end{itemize}

Esta articulación contribuye a ampliar el marco conceptual del diagnóstico educativo, tradicionalmente asociado a lógicas de medición centradas en el rendimiento, para reconceptualizarlo como un proceso orientado a comprender la diversidad de condiciones de aprendizaje y a apoyar la toma de decisiones pedagógicas contextualizadas. En este sentido, el estudio propone una lectura integradora del diagnóstico educativo como práctica pedagógica, analítica y ética.

Asimismo, la investigación aporta a la reflexión sobre el papel de los sistemas tecnológicos inteligentes como herramientas de mediación pedagógica. En lugar de concebir la tecnología como un fin en sí mismo, el estudio la sitúa como un dispositivo de apoyo a la interpretación educativa, cuya legitimidad depende de su capacidad para responder a propósitos pedagógicos claros y a principios inclusivos.

\subsection{Aporte metodológico}

En el plano metodológico, la investigación demuestra la pertinencia del enfoque de \DBR\ para el desarrollo y evaluación de innovaciones tecnológicas aplicadas a la educación. La adopción de este enfoque permitió articular diseño, implementación, evaluación y refinamiento en una lógica iterativa que favoreció tanto la construcción del sistema como la generación de conocimiento científico derivado de su uso.

La aplicación del enfoque \DBR\ hizo posible:

\begin{itemize}
\item diseñar un modelo conceptual fundamentado en el marco teórico;
\item desarrollar un sistema tecnológico prototípico;
\item evaluar su funcionamiento en un contexto educativo real;
\item producir conocimiento teórico y práctico a partir de la experiencia de implementación.
\end{itemize}

Este recorrido metodológico constituye un aporte relevante porque muestra cómo la investigación educativa puede integrar dimensiones de diseño tecnológico, análisis empírico y reflexión pedagógica sin fragmentarlas. En consecuencia, la tesis fortalece el uso de metodologías aplicadas orientadas al estudio de soluciones tecnológicas con sentido educativo \parencite{creswell2014}.

\subsection{Aporte tecnológico}

En el plano tecnológico, la investigación aporta al diseño de una herramienta orientada específicamente al diagnóstico educativo inclusivo basado en datos. El sistema desarrollado permitió:

\begin{itemize}
\item recopilar información educativa de manera sistemática;
\item organizar y procesar datos relevantes para la comprensión del aprendizaje;
\item analizar patrones mediante enfoques de analítica educativa;
\item generar diagnósticos pedagógicos interpretables;
\item producir recomendaciones alineadas con principios de inclusión educativa.
\end{itemize}

Aunque el sistema se presenta como un prototipo académico, su arquitectura modular constituye un aporte importante, ya que posibilita futuras ampliaciones, adaptaciones e integraciones con otros entornos digitales. Esto significa que la investigación no solo produjo conocimiento conceptual, sino también una base tecnológica susceptible de evolución y transferencia.

\subsection{Aporte educativo y social}

Desde una perspectiva educativa y social, la investigación contribuye a promover prácticas pedagógicas más equitativas mediante el uso responsable de tecnologías basadas en datos. El modelo propuesto favorece una comprensión del aprendizaje centrada en la diversidad, evitando enfoques reduccionistas y orientando la atención hacia apoyos, barreras, fortalezas y oportunidades de mejora.

Este aporte es relevante porque sitúa la tecnología dentro de una perspectiva de justicia educativa. En lugar de reproducir lógicas homogéneas de evaluación, el sistema propuesto se orienta a reconocer las diferencias entre estudiantes y a apoyar decisiones pedagógicas más sensibles a la heterogeneidad de contextos y trayectorias de aprendizaje. De esta forma, la investigación contribuye a la construcción de una visión más inclusiva del vínculo entre innovación tecnológica y práctica educativa.

\section{Implicaciones para la práctica educativa}

Los resultados obtenidos permiten derivar diversas implicaciones para la práctica educativa. Estas implicaciones se relacionan con el papel del diagnóstico, el uso pedagógico de la información educativa y la integración crítica de la tecnología en los procesos de enseñanza y aprendizaje.

En primer lugar, la investigación sugiere que el uso de sistemas tecnológicos basados en datos puede fortalecer los procesos de diagnóstico educativo al proporcionar a los docentes información más rica, sistemática y contextualizada sobre las características de aprendizaje de sus estudiantes. Esta posibilidad resulta especialmente valiosa en contextos donde la diversidad del alumnado exige decisiones pedagógicas más flexibles y fundamentadas.

En segundo lugar, los hallazgos indican que la integración entre tecnología educativa y principios pedagógicos como el \DUA\ puede favorecer el diseño de estrategias de enseñanza más abiertas a la variabilidad del aprendizaje. Esto implica que la información producida por el sistema no debe entenderse como un resultado cerrado, sino como una base para la reflexión docente, la adaptación de estrategias y la construcción de respuestas pedagógicas diferenciadas.

En tercer lugar, la investigación refuerza la idea de que la analítica de datos educativos puede ser útil para la toma de decisiones pedagógicas, siempre que se emplee como apoyo al juicio profesional del docente y no como sustituto de su experiencia, conocimiento contextual y capacidad interpretativa. En consecuencia, el valor educativo de estas herramientas depende de la relación que se establezca entre datos, interpretación pedagógica y acción didáctica.

En cuarto lugar, los resultados subrayan la necesidad de que las instituciones educativas desarrollen capacidades organizacionales para el uso crítico y responsable de tecnologías basadas en datos. Esto implica no solo infraestructura técnica, sino también formación docente, criterios éticos claros y marcos institucionales que regulen el uso, almacenamiento e interpretación de la información educativa.

\section{Limitaciones de la investigación}

Como toda investigación aplicada, el presente estudio presenta limitaciones que deben considerarse al interpretar sus resultados y proyecciones.

Entre las principales limitaciones se encuentran las siguientes:

\begin{itemize}
\item el tamaño limitado de la muestra empleada durante la implementación del sistema;
\item el carácter contextualizado del estudio, desarrollado en un entorno educativo específico;
\item la naturaleza prototípica del sistema tecnológico diseñado;
\item el alcance temporal acotado de la fase de implementación y evaluación.
\end{itemize}

Estas limitaciones no invalidan los hallazgos obtenidos, pero sí delimitan su nivel de generalización. En particular, el carácter contextual del estudio implica que los resultados deben interpretarse como evidencia situada, útil para comprender la viabilidad y pertinencia del modelo en el escenario analizado, más que como una demostración concluyente de aplicabilidad universal.

De igual modo, la naturaleza prototípica del sistema supone que aún existen aspectos susceptibles de mejora técnica, funcional y pedagógica. Esto incluye, entre otros elementos, el perfeccionamiento de visualizaciones, la ampliación de funcionalidades analíticas y el fortalecimiento de mecanismos de accesibilidad, interoperabilidad y personalización.

Por tanto, las limitaciones identificadas deben entenderse como parte del proceso mismo de investigación y desarrollo, y no como fallas que desvirtúan el estudio. En realidad, constituyen puntos de partida valiosos para la continuidad del trabajo investigativo y tecnológico.

\section{Líneas futuras de investigación}

A partir de los resultados alcanzados y de las limitaciones identificadas, se proyectan diversas líneas futuras de investigación que podrían ampliar, profundizar y consolidar el modelo propuesto.

Entre las principales líneas de investigación futura se destacan:

\begin{itemize}
\item la aplicación del modelo de diagnóstico educativo inclusivo en distintos niveles, modalidades y contextos educativos;
\item la validación del sistema con muestras más amplias y heterogéneas;
\item el desarrollo de nuevas funcionalidades basadas en inteligencia artificial para enriquecer los procesos de análisis e inferencia;
\item la integración del sistema con plataformas educativas existentes y ecosistemas digitales institucionales;
\item el estudio longitudinal del impacto del modelo en trayectorias de aprendizaje y decisiones pedagógicas;
\item la profundización en análisis éticos relacionados con explicabilidad, sesgos y gobernanza de datos educativos.
\end{itemize}

Estas líneas futuras muestran que el trabajo desarrollado en esta investigación no debe entenderse como un punto de cierre definitivo, sino como una base para nuevas exploraciones académicas y tecnológicas. En particular, la continuidad del estudio podría contribuir a fortalecer la relación entre tecnología educativa, inclusión y analítica de datos en escenarios de transformación pedagógica.

\section{Reflexión final}

La educación contemporánea enfrenta el reto de responder a la diversidad de los estudiantes en contextos cada vez más complejos, mediados por transformaciones sociales, culturales y tecnológicas. En este escenario, el uso responsable de tecnologías basadas en datos abre nuevas posibilidades para comprender los procesos de aprendizaje, generar información relevante y apoyar la toma de decisiones pedagógicas.

Sin embargo, la investigación realizada permite afirmar con claridad que la tecnología, por sí sola, no garantiza la inclusión educativa. Su potencial transformador depende de la forma en que se articule con principios pedagógicos sólidos, con prácticas docentes reflexivas y con marcos éticos rigurosos. De ahí que el verdadero valor de un sistema tecnológico en educación no resida únicamente en su capacidad técnica, sino en su contribución efectiva a procesos educativos más equitativos, comprensivos e inclusivos.

En este sentido, la presente tesis propone un modelo que busca aportar a este desafío mediante la integración de inclusión educativa, tecnología y analítica de datos en una perspectiva orientada al fortalecimiento de prácticas pedagógicas inclusivas. Más que ofrecer una solución cerrada, la investigación abre un campo de posibilidades para seguir pensando y construyendo tecnologías educativas comprometidas con la diversidad, la justicia educativa y la producción de conocimiento pedagógico relevante.

\printbibliography[heading=subbibliography,title={Referencias (Capítulo VII)}]

\end{refsection}